%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Universidade Federal de Santa Catarina             
% Biblioteca Universitária                     
%----------------------------------------------------------------------
% Exemplo de utilização da documentclass ufscThesis
%----------------------------------------------------------------------                                                           
% (c)2013 Roberto Simoni (roberto.emc@gmail.com)
%         Carlos R Rocha (cticarlo@gmail.com)
%         Rafael M Casali (rafaelmcasali@yahoo.com.br)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass{ufscThesis} % Definicao do documentclass ufscThesis	

%----------------------------------------------------------------------
% Pacotes usados especificamente neste documento
\usepackage{graphicx} % Possibilita o uso de figuras e gráficos
\usepackage{color}    % Possibilita o uso de cores no documento
\usepackage{listings}
%----------------------------------------------------------------------
% Comandos criados pelo usuário
\newcommand{\afazer}[1]{{\color{red}{#1}}} % Para destacar uma parte a ser trabalhada

%----------------------------------------------------------------------

\input{secoes/identificadoresTrabalho.tex}

\textoResumo {Dadas a complexidade e a heterogeneidade crescentes presentes nos ambientes de computação
em nuvem, otimizar a utilização de recursos nestes ambientes visando o menor consumo de
energia torna-se uma tarefa desafiadora. O objetivo deste trabalho é propor a adaptação
de um \emph{framework} de consolidação de recursos existente, de modo a 
utilizar uma plataforma de sistemas multiagentes para suportar a criação e 
destruição de agentes de gerência em ambientes de computação em nuvem. Deste 
modo, é necessário acoplar uma plataforma de sistemas multiagentes em uma 
ferramenta de orquestrção em nuvem, assim têm-se a distribuição das tarefas de 
análise do ambiente, planejamento de ações e execução das mesmas.}
\palavrasChave {Computação em Nuvem. Sistemas Multiagente. Orquestração}
 
\textAbstract {Resumo traduzido para outros idiomas, neste caso, inglês. Segue o formato do resumo feito na língua vernácula. As palavras-chave traduzidas, versão em língua estrangeira, são colocadas abaixo do texto precedidas pela expressão ``Keywords'', separadas por ponto.}
\keywords {Keyword 1. Keyword 2. Keyword 3.}

%----------------------------------------------------------------------
% Início do documento                                
\begin{document}
%--------------------------------------------------------
% Elementos pré-textuais
%\capa  
\folhaderosto % Se nao quiser imprimir a ficha, é só não usar o parâmetro
%\folhaaprovacao
%\paginadedicatoria
%\paginaagradecimento
%\paginaepigrafe
\paginaresumo
%\paginaabstract
%\pretextuais % Substitui todos os elementos pre-textuais acima
%\listadefiguras % as listas dependem da necessidade do usuário
%\listadetabelas 
%\listadeabreviaturas
%\listadesimbolos
\sumario
%--------------------------------------------------------
% Elementos textuais