Computação em nuvem é um modelo elaborado para disponibilizar acesso conveniente, ubíquo e sob demanda via rede a um conjunto compartilhado de recursos computacionais (redes, servidores, armazenamento, aplicações e serviços) que possa ser rapidamente alocado e disponibilizado com pouco esforço para gerência e mínima interação com provedores de serviço \cite{nist}.

Em CN, existem três modelos de fornecimento de serviços que podem ser adotados \cite{nist}, sendo eles:

\begin{itemize}
	\item \textit{Software as a service} \abreviatura{SaaS}{\textit{Software as a Service}}(SaaS): é fornecido aos consumidores a capacidade de executar programas de provedores na infraestrutura da nuvem. Estas aplicações podem ser acessadas através de interfaces leves, tais como navegadores. O consumidor não despende recursos com a gerência e manutenção da infraestrutura da nuvem, tais como sistema operacional, redes, servidores ou mesmo configurações individuais da aplicação a não ser configurações de execução específicas para usuário;
	
	\item \textit{Platform as a service} \abreviatura{PaaS}{\textit{Platform as a Service}}(PaaS): o consumidor do recurso em numve possui a capacidade de publicar na nuvem aplicações criadas a partir de linguagens de programação, bibliotecas, serviços e ferramentas suportadas pelo provedor. O cliente não gerencia nem tem controle sobre a infraestrutura da nuvem, incluindo a rede, servidores, sistema operacional e armazenamento. Entretanto, ele tem controle das suas aplicações e possivelmente configurações sobre o ambiente em que é executada a aplicação;

	\item \textit{Infrastructure as a service} \abreviatura{IaaS}{\textit{Infrastructure as a Service}}(IaaS): o cliente têm a possibilidade de alocar processamento, armazenamento, serviços de rede e outros recursos computacionais onde é possível publicar e executar software arbitrário, o que pode incluir sistemas operacionais. O consumidor não tem a liberdade de gerenciar a infraestrutura física, com exeção de manter controle sobre armazenamento e suas aplicações publicadas. Pode existir também casos em que o consumidor tem controle de componentes específicos da rede, tais como firewall.
\end{itemize}

Este trabalho tem como alvo as nuvens que provê o serviço de IaaS. Dessa forma, dado que esse tipo de nuvem deve dividir lógicamente sua carga de trabalho a fim de atender seus consumidores, deve existir a preocupação em segmentar e realocar os recursos de forma eficiente, reduzindo a quantidade de servidores excedentes.
