Sistemas baseados em agentes podem ser modelados utilizando-se técnicas de engenharia de software que, assim como a abordagem orientada a objetos, se constitui em uma outra abordagem denominada modelagem orientada a agentes, que aborda um nível mais alto de abstração, buscando identificar as nuances envolvidas com os papéis dos agentes, seus objetivos individuais e coletivos e suas interações mútuas. Várias abordagens de Engenharia de Software Orientada a Agentes \abreviatura{AOSE}{\textit{Agent Oriented Software Engineering}}(AOSE na sigla em inglês) são encontradas na literatura. Algumas inspirados na orientação a objetos e outras bastante diversa \cite{intelligent}. Em consequência disso, métodos relacionados ao desenvolvimento de aplicativos orientados a objeto formam a base de boa parte dos métodos de desenvolvimento de sistemas baseados em agentes. De forma similar a técnica para modelagem orientada a objeto proposta por \citeonline{OMT} que consiste de modelo básico, modelo estático e modelo dinâmico, \citeonline{agent-oriented} divide a análise orientada a agentes em três modelos, o modelo de agente, o modelo organizacional e o modelo cooperativo, descritos a seguir:

\begin{itemize}
  \item O modelo de agente contém descrições e estruturas internas dos agentes, descritas em termos de noções mentais como metas planos e crenças ou quaisquer estruturas que sejam apropriadas a arquitetura específica dos agentes sendo desenvolvidos. Esse modelo se assemelha ao modelo básico de métodos de orientação a objeto;
  \item O modelo organizacional especifica os relacionamentos entre agentes e seus tipos. Estes são em parte relações de herança, e também relacionamentos entre agentes baseados em seus respectivos papéis em organizações. Essas organizações podem ser meios para estruturar sistemas complexos em subsistemas (assim como é feito em certas técnicas de orientação a objeto) ou podem ser usadas para modelar organizações reais. Esse modelo é semelhante ao modelo estático, mas como papéis podem mudar com o passar do tempo, ele não é um modelo genuinamente estático;
  \item O modelo cooperativo descreve a interação, ou mais especificamente, a cooperação entre os agentes. Este modelo contém apenas os \hyphenation{relacio-namentos} relacionamentos entre objetos. O processo que ocorre dentro dos objetos é representado pelo modelo de agente.
\end{itemize}


\subsection{Metodologias para Modelagem de Agentes}
\input{secoes/fundamentacao/metodologias.tex}

\subsection{Ferramentas para Modelagem de Agentes}
\input{secoes/fundamentacao/ferramentas-modelagem.tex}
