Neste capí­tulo serão apresentados trabalhos realizados na área de CN utilizando SMAs, visando comparar o conteúdo desenvolvido neste trabalho ao estado da arte desta área de conhecimento e às demais propostas.

\citeonline{hou2014} descrevem o problema de automatizar a gerência de serviços de CN de forma eficiente, mantendo-se um nível aceitável de qualidade de serviço, dadas características da nuvem como a heterogeneidade dos ambientes e a dinamicidade das demandas dos clientes por recursos. Os autores traçam um paralelo interessante entre as dificuldades na gerência dos vários componentes de um ambiente de CN citadas e as características de um sistema multiagente, descrevendo a possibilidade de capacidades e funcionalidades desejáveis em um sistema de gerência automatizado, como coletar informações sobre o uso dos recursos em tempo de execução e a capacidade de se adaptar a indisponibilidade de certos serviços (buscando serviços similares, organizando os serviços disponíveis, etc.), serem abstraídas na forma de agentes, para então serem implementadas em um sistema multiagente.

\citeonline{hou2014} propõem um modelo de automatização do gerenciamento de serviços de CN baseado em SMA, composto por três componentes:
\begin{itemize}
  \item Clientes: podem ser usuários ou aplicativos. Quando um cliente realizar uma requisição, esta deve ser encaminhada a um dos agentes do sistema para que o SMA possa obter os serviços e retornar o resultado desejado;
  \item Agentes: podem ser agentes de serviço (responsáveis por analisar a demanda dos usuários e encaminhar um gerente de serviço adequado para realizar tal demanda) ou gerentes de serviço (responsável por gerenciar um conjunto de serviços selecionados de acordo com critérios fornecidos pelos agentes de serviço). Vários gerentes de serviço podem existir em um mesmo grupo com responsabilidades similares;
  \item Serviços: os diversos serviços disponibilizados pela nuvem.
\end{itemize}

Os gerentes de serviços utilizam tecnologias baseadas em semântica para entender as funções e informações sobre a qualidade dos serviços sendo oferecidos. Sempre que um novo serviço for adicionado à nuvem, ele deve ser delegado aos gerentes apropriados, de forma a aumentar a eficiência do gerenciamento dos serviços e em atender ao dinamismo da nuvem. Se essa distribuição não ocorrer, os gerentes devem interagir entre si de uma maneira auto-organizadora (organização deve ocorrer sem qualquer influência explícita externa ao sistema) de forma a alcançar seus determinados objetivos.

\citeonline{hou2014} descrevem uma solução para um problema com componentes similares ao que este trabalho pretende abordar, também utilizando sistemas multiagente. Os autores mostram formas para implementar e modelar os componentes do sistema, com algoritmos utilizados para auto-organização dos agentes e categorização dos serviços, tanto quanto resultados de testes feitos sobre estas implementações mostrando um aumento significativo na eficiência do sistema (na forma de redução do tempo para descoberta e alocação de serviços).

\citeonline{sim2009} aborda o fato de que recursos de um ambiente de CN precisam ser configurados, agrupados e empacotados através de virtualização para atingir a demanda de usuários, sendo que esta tem um comportamento dinâmico e difuso. Tais características dificultam a alocação de recursos, assim como tornam mais difícil o processo de definição de preço para cada usuário, uma vez que cada requisição tem características diferentes.

Com essa premissa, \citeonline{sim2009} propõe algoritmos baseados na tecnologia de agentes autônomos para que recursos oferecidos e requisições de serviço sejam avaliadas por um \emph{middleware}, chamado de \emph{Broker Agent}. Este é responsavel por ligar os provedores aos requisitantes através de uma função utilidade que avalia tempo de uso, recursos e preço desejado a fim de encontrar o melhor conjunto de recursos para atender a demanda gerada.

\citeonline{venti2012} propõem o \emph{design} e \\implementação de um protótipo de um \emph{framework} multiagente para migrar serviços e aplicações de usuários entre soluções em nuvem diferentes de forma transparente, mesmo quando a tecnologia usada para gerir alguma destas nuvens seja proprietária.

O \emph{framework} proposto por \citeonline{venti2012} utiliza OCCI como camada de transporte de mensagens e JADE como plataforma de execução de agentes. O \emph{framework} é capaz de encontrar autonomamente, entre os provedores de recursos, um provedor que melhor se adapte aos requerimentos para aplicação ou serviço de um usuário através de ações de oferta e procura de recursos. Este \emph{framework} é integrado à uma API chamada \emph{mOSAIC}, responsável por criar aplicações escaláveis, flexíveis, tolerantes a falha e portáveis para ambientes na nuvem. Este trabalho assemelha-se no fato de buscar enquadramento nos padrões FIPA através de ferramentas como o JADE para desenvolvimento de agentes.

\citeonline{mascloud} propõem uma plataforma de gerência de recursos de um serviço na nuvem no nível de PaaS e SaaS, denominada \emph{+Cloud}. A plataforma é um SMA em um ambiente organizado virtualmente onde uma nuvem usa o sistema afim de obter gerência autônoma de seus recursos. A \emph{+Cloud} é demonstrada através da explicação de todos os agentes que serão usados dentro do escopo do \emph{framework}, suas relações e onde eles estarão instanciados no contexto do ambiente.

A proposta elaborada por \citeonline{mascloud} diferencia-se deste trabalho no fato dos autores terem um escopo voltado a PaaS e SaaS, enquanto este trabalho é integralmente focado em IaaS. Vale citar que enquanto os autores apresentam uma explicação detalhada da sua abordagem do problema e da relação de \emph{cloud} com SMAs, algumas lacunas ficaram evidentes no que diz respeito a implementação dos agentes e como estes interagem com os recursos do ambiente.\par

\citeonline{gabriel} especifica um algoritmo para efetuar a consolidação de VMs em um ambiente em nuvem, implementando este em um \textit{framework} de consolidação dentro da ferramenta \textit{Apache Cloudstack}. Este trabalho usa dois gerentes implementados dentro da plataforma de orquestração. Desta forma, o algoritmo consegue utilizar as funções da plataforma para realizar a migração de VMs e desligamento de servidores. A pesquisa tem como objetivo fazer com que ambientes reais de CN, oferecendo serviço de IaaS, usufruam do processo de consolidação de recursos de maneira autônoma. Para atingir este objetivo, \citeonline{gabriel} analisa separadamente os \textit{clusters} dentro do ambiente usando dois tipos de gerentes:

\begin{itemize}
	\item Gerente de consolidação: responsável por analisar cada \textit{clusters} dentro do ambiente, verificando se há a possibilidade de realizar migrações afim de desligar uma máquina ociosa;
	\item Gerente de alocação: responsável por verificar se há necessidade de ligar alguma máquina, assim como tem a responsabilidade de escolher qual servidor será ligado.
\end{itemize}

Embora o trabalho não utilize a técnologia de SMA, os gerentes propostos pelo \textit{framework} possuem características de agentes inteligentes. Sendo assim, os gerenciadores responsáveis pela consolidação e alocação de servidores em um ambiente de CN, propostos neste trabalho, podem ser abordados usando técnicas formais de desenvolvimento de agentes.

\section{Comparativo de trabalhos relacionados}

Um comparativo entre os trabalhos relacionados é apresentado na Tabela 1, analisando características relevantes dos trabalhos. Os pontos de comparação levantados são:

\begin{itemize}
	\item Objetivo do uso de SMA: descreve em poucas palavras o objetivo da aplicação dos agentes no ambiente de CN;
	\item Nível de atuação na nuvem: determina o nível para qual a solução proposta se aplica;
	\item Uso de plataforma multiagente: analisa se o trabalho faz uso de alguma plataforma de SMA. Caso ele use alguma em específico, esta também é nomeada;
	\item Tipo dos agentes inteligentes: apresenta os tipos de agentes que compõe a solução proposta pelo trabalho;
	\item Uso de ferramenta de orquestração: analisa se o trabalho menciona alguma ferramenta de orquestração como sendo alvo prático da solução.
\end{itemize}

\begin{table}[htb]
  \caption{Comparativo entre os trabalhos relacionados.}
  \label{tab:1}

  \begin{center}
    \begin{tabular}{p{1.6cm}||p{2.4cm}|p{1.0cm}|p{1.5cm}|p{1.2cm}|p{1.7cm}}
      Trabalhos               & Objetivo do Uso de SMAs & Nível de Atuação & Plataforma Multi Agente & Tipos de Agentes & Ferramenta de Orquestração \\ \hline \hline
       \citeonline{hou2014}   & Automatizar gerência de serviços                  & SaaS          & -     & Reativos        & N/A \\  \hline
       \citeonline{sim2009}   & Automatizar configuração de recursos              & IaaS          & -     & Reativos        & - \\ \hline
       \citeonline{venti2012} & Migrar serviços e aplicações entre nuvens         & IaaS          & JADE  & Reativos        & Compatível com todas  \\  \hline
       \citeonline{mascloud}  & Gerenciar recursos a nível de PaaS e SaaS         & PaaS + SaaS   & -     & BDI             & N/A \\ \hline
       \citeonline{gabriel}   & Automatizar o processo de consolidação            & IaaS   & -     & -             & \textit{Cloudstack} \\ \hline
       Este trabalho          & Possibilitar a gerencia de recursos através de agentes inteligentes            & IaaS          & JADE & Reativos + BDI  & \textit{Cloudstack}  \\  \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Ao analisar os trabalhos relacionados, encontramos exemplos do emprego de SMAs na gerência automatizada tanto de recursos quanto serviços e sistemas. \citeonline{hou2014} utilizam características intrínsecas a um SMA para lidar com obstáculos típicos de um ambiente de CN como a heterogeneidade dos equipamentos do ambiente e a dinamicidade da demanda dos clientes. Já \citeonline{mascloud} propõem a utilização de um SMA para automatizar a gerência de recursos de CN a nível de PaaS e SaaS, explicitando a adequação das características de um SMA (na forma de dinamicidade, autonomia, flexibilidade, proatividade, aprendizado, etc.) à problemática de gerenciar os recursos disponíveis em uma nuvem computacional.

Algo que pode ser observado nestes trabalhos é o fato de que muitos não mencionam o uso de plataformas multiagentes. A razão da omissão destas plataformas não traz impactos nos modelos propostos pelos autores, no entanto o uso destas trazem vantagens ao modelo de comunidade de agentes, uma vez que as plataformas auxiliam a criar o arcabouço para que o sistema possa operar de forma distribuida e respeitar padrões tais como os que são desenvolvidos pela FIPA. Além disso, poucos mencionam o uso de ferramentas de orquestração para atuar nos ambientes de CN, ou a ferramenta usada para manipular os recursos físicos, necessária para a gerência. Mesmo omitindo tais componentes, a escolha destes impacta a implementação final dos modelos e devem ser considerados em ambientes reais, uma vez que esses são complexos, distribuidos e heterogêneos, tornando a gerência de seus recursos um desafio de se fazer sem o auxílio das ferramentas de orquestração.

A proposta descrita em \citeonline{gabriel} apresenta a possibilidade de se utilizar um gerente de consolidação auxiliado de uma ferramenta de orquestração, de forma a reduzir a quantidade de recursos ociosos do ambiente, agrupando as máquinas virtuais no menor número possível de recursos físicos, permitindo o desligamento de recursos ociosos. O trabalho também usa um gerente de alocação para reativar servidores desligados para que o ambiente possa ter recursos ociosos suficientes para atender uma demanda crescente. Um ponto discrepante sobre \citeonline{gabriel}, em relação a outros trabalhos, é o fato desse não apresentar uma abordagem baseada em sistemas multiagentes. A modelagem no trabalho mostra um vínculo destes agentes com a ferramenta de orquestração, uma vez que os gerentes desenvolvidos por \citeonline{gabriel} atuam acoplados ao \textit{Apache Cloudstack} o que pode se tornar prejudicial a partir do momento em que seja identificada a necessidade de diferentes agentes.
